title:          Krampfanfälle
date:           2019/01/06
version:        0.0.3
authors:        gerald@baeck.at
ankikat:        Notfälle Cerebral
                Notfallmedizin
md5:            faebd77d99670ad955626666429f7ab8
date_modified:  2019/03/15

## Definition

Zerebraler Krampfanfall beruht auf einer anfallsartigen Störung des Gehirns durch plötzliche **exzessive synchrone elektrische Entladung vieler Nervenzellen** des zentralen Nervensystems.

Die chronische Neigung zu zerebralen Krampfanfällen nennt man **Epilepsie** (mind 2 Anfälle innerhalb 24h).

Man unterscheidet zwischen zwei Anfallsformen:

## Fokaler Krampfanfall

Betrifft bestimmten Teil des Körpers, Patient wach und ansprechbar. zb Jackson-Anfall (z.B. an einer Hand beginnen und sich auf den Arm ausbreiten)

## Generalisierter Krampfanfall

Gesamter Körper krampft, Patient nicht ansprechbar. Auch hier gibt es wieder verschiedene Formen:

## Beispiel: Großer tonisch-klonischer Anfall (früher: Grand-mal-Anfall)

+ *Tonische Phase* (10-30s):
    + Muskulatur angespannt => Überstreckung der Gliedmaßen
    + Atmung setzt aus
    + Patient wird zyanotisch (meist nur einige Sekunden)
+ *Klonische Phase*:
    + Zuckungen der Gesichtsmuskulatur = > Ausbreitung auf ganzen Körper
    + evt. Schaum vor dem Mund
    + evt Zungenbiss
    + evt Stuhl- und Harnentleerung
+ *Nach dem Anfall*:
    + Erschlaffen der Muskulatur
    + evt. Nachschlafphase
    + postiktaler Dämmerzustand
    + Amnesie für die Dauer des Anfalls
    + evt Todd-Parese (Lähmung der Beteiligten Muskeln)
    + evt Forellenphänomen (punktförmige Einblutung in den Augenliedern)

## Ursachen

+ *genetisch* = angeboren
+ *erworben*: zb hypoxischer Hirnschaden bei Geburt, Hirnblutung, Hirnverletzung, Tumor, Durchblutungsstörung
+ *genuin* = keine (bisher) fassbare Ursache
+ *strukturell/metabolisch*: Folge von Erkrankungen, deren Therapie weitere Anfälle verhindert (zb durch hohes Fieber/Fieberkrämpfe) oder Eklampsie (während Schwangerschaft)

Auslöser:

+ Alkohol- oder Medikamentenmissbrauch oder -entzug
+ akustische u. visuelle Reize zb Stroboskop
+ Stress

## Symptome

+ evt Ankündigung durch Prodomalsymptome (Aura): komische Gefühl, Magenbeschwerden, Übelkeit, Angst, abnorme Wahrnehmungen
+ Muskelstarre (tonisch)
+ Muskelzuckungen (klonisch)
+ Atemstillstand und Zyanose
+ Stuhl- & Harnentleerung, blutiger Schaum vorm Mund
+ Nach Anfall: Bewusstseinsstörung, evtl. Unruhe, Erinnerungslücke während Anfall

## Komplikationen

+ Aspiration
+ Verletzungen durch Sturz
+ Verletzungen durch extreme Muskelkräfte (zb Schulterluxation)

## Maßnahmen

Während dem Anfall:

+ Anfall abklingen lassen
+ Verletzungsschutz
+ Kontrolle der Lebensfunktionen und lebensrettende Maßnahmen

Nach dem Anfall:

+ Auf Verletzungen achten und entsprechend versorgen
+ Bei Bewusstein Seitenlage, leicht erhöhter Oberkörper 30°
+ allgemeine Maßnahmen

## Status epilepticus

+ Generalisierter Anfall länger als 5 Minuten
+ oder 2 aufeinader folgende Anfälle ohne Wiedererlangung des Bewusstseins
+ potenziell lebensbedrohlich => NOTARZT

## Anamnese

+ Ist Patient als Anfallspatient bekannt?
+ Wie häufig hat er Anfälle, sind Ursachen bekannt?
+ Patient deshalb in Behandlung und womit wird er behandelt?
+ Hat Patient vorgeschriebene Medikamente genommen?
+ Besondere Umstände die dem Anfall vorgegangen sind? (Alkohol, Streit, Fieber, Sonnenbestrahlung, Unfall-SHT….)
+ Wie ist Anfall verlaufen? (Bewusstsein, Atmung, Kopfhaltung, Art und Lokalisation der Krämpfe, Anzahl, Zungenbiss….)
+ Wie war Zustand des Patienten danach?

## zu beachten

+ interne mit Neurologie im Hintergrund
+ bei Verletzungen zuerst Unfall
+ Reversfähigkeit checken